%\input{./2G1/inc_2G1/2G1_cours_solides_sourcetex.tex}
%\input{./2G1/inc_2G1/2G1_cours_droiteplan_sourcetex.tex}
\section{Les solides usuels}
\begin{definition}
Un \MotDefinition{solide}{} est un objet en relief.\\ On ne peut pas le tracer en vraie grandeur sur une feuille de papier plane.
\end{definition}
\begin{remarques}
\begin{itemize}
\item Un \MotDefinition{patron}{} permet de {\bfseries fabriquer} le solide par pliage.
\item La \MotDefinition{perspective cavalière}{} permet de représenter le solide sur une feuille papier en donnant l'impression de la 3D.
%On peut  {\bfseries fabriquer} le solide en construisant un \MotDefinition{patron}{}, que %l'on découpe, plie et colle.
%\item On peut  {\bfseries représenter} le solide sur une feuille plane en donnant l'impression de la 3D. Nous utiliserons, par exemple  la \MotDefinition{perspective cavalière}{} (voir % schéma ci\nobreakdash-contre).
\end{itemize}
\end{remarques}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw[fill=J4, color=J4] (2,2)--(6,2)--(6,6)--(2,6)--cycle;
\draw[fill=F4] (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (2,2)--(6,2);
\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(2,6);
\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(0,0);
\draw[color=C1, dashed, epais] (4.8,0)--(7,0);
\draw[fill=C1, color=C1] (4.8,0) arc (0:45:0.8)--(4,0)--cycle;
\draw[color=C1] (5,0.4) node[right] {\bfseries angle de fuite};
\draw[ H1prime, tres epais] (4,4)--(6,6);
\draw[ H1prime, tres epais] (4,0)--(6,2);
\draw[ G1, tres epais] (0,4)--(2,6);
\draw[color=G1, ->, epais] (-2,3) to[bend left] (2,3); %arête arrière
\draw[color=G1, ->, epais] (-2,0.5) to[bend left] (1,1); %arête protée par une fuyante
\draw[color=G1, ->, epais] (-2,5.5)to[bend left](1,5);%arête visible
\draw[color=J1, ->, epais] (3,7)to[bend left](3.5,5); %face arrière
\draw[color=F1, ->, epais] (2,-1)to[bend left](2.5,1); %face frontale
\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,4.5)to[bend right](5,5);
\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,3.5)to[bend left](5,1);
\draw[color=G1] (-2,3.3) node[left] {\bfseries arête};
\draw[color=G1] (-2,2.7) node[left] {\bfseries non visible};
\draw[color=G1] (-2,1.1) node[left] {\bfseries arête portée};
\draw[color=G1] (-2,0.5) node[left] {\bfseries par une fuyante};
\draw[color=G1] (-2,-0.1) node[left] {\bfseries en grandeur};
\draw[color=G1] (-2,-0.7) node[left] {\bfseries réduite};
\draw[color=G1] (-2,6) node[left] {\bfseries arête};
\draw[color=G1] (-2,5.4) node[left] {\bfseries visible};
\draw[color=J1] (3,7) node[above] {\bfseries face arrière};
\draw[color=F1] (2,-1) node[below] {\bfseries face frontale};
\draw[color=F1] (2,-1.6) node[below] {\bfseries en vraie grandeur};
\draw[color=H1prime] (8.5,6.1) node[right] {\bfseries deux droites};
\draw[color=H1prime] (8.5,5.5) node[right] {\bfseries parallèles dans};
\draw[color=H1prime] (8.5,4.9) node[right] {\bfseries la réalité sont};
\draw[color=H1prime] (8.5,4.3) node[right] {\bfseries représentées};
\draw[color=H1prime] (8.5,3.7) node[right] {\bfseries par des};
\draw[color=H1prime] (8.5,3.1) node[right] {\bfseries parallèles en};
\draw[color=H1prime] (8.5,2.5) node[right] {\bfseries perspective};
\draw[color=H1prime] (8.5,1.9) node[right] {\bfseries cavalière};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\begin{tabular}{ll}
%\parbox{0.35\linewidth}
%{\begin{remarques}
%\begin{itemize}
%\item Le \MotDefinition{patron}{} permet de {\bfseries fabriquer} le solide.
%\item La \MotDefinition{perspective cavalière}{} permet de représenter le solide sur une feuille plane en donnant l'impression de la 3D.
%%On peut  {\bfseries fabriquer} le solide en construisant un \MotDefinition{patron}{}, que %l'on découpe, plie et colle.
%%\item On peut  {\bfseries représenter} le solide sur une feuille plane en donnant l'impression de la 3D. Nous utiliserons, par exemple  la \MotDefinition{perspective cavalière}{} (voir % schéma ci\nobreakdash-contre).
%\end{itemize}
%\end{remarques}}
%&
%\parbox{0.65\linewidth}
%{\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
%\draw[fill=J4, color=J4] (2,2)--(6,2)--(6,6)--(2,6)--cycle;
%\draw[fill=C4] (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
%\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
%\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
%\draw[dashed] (2,2)--(6,2);
%\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(2,6);
%\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(0,0);
%\draw[color=C1, dashed, epais] (4.8,0)--(7,0);
%\draw[fill=C1, color=C1] (4.8,0) arc (0:45:0.8)--(4,0)--cycle;
%\draw[color=C1] (5,0.4) node[right] {angle de fuite};
%\draw[ H1prime, tres epais] (4,4)--(6,6);
%\draw[ H1prime, tres epais] (4,0)--(6,2);
%\draw[ G1, tres epais] (0,4)--(2,6);
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,3) to[bend left] (2,3); %arête arrière
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,0.5) to[bend left] (1,1); %arête protée par une fuyante
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,5.5)to[bend left](1,5);%arête visible
%\draw[color=J1, ->, epais] (3,7)to[bend left](3.5,5); %face arrière
%\draw[color=C2, ->, epais] (2,-1)to[bend left](2.5,1); %face frontale
%\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,4.5)to[bend right](5,5);
%\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,3.5)to[bend left](5,1);
%\draw[color=G1] (-2,3.3) node[left] {arrête};
%\draw[color=G1] (-2,2.7) node[left] {non visible};
%\draw[color=G1] (-2,1.1) node[left] {arrête portée};
%\draw[color=G1] (-2,0.5) node[left] {par une fuyante};
%\draw[color=G1] (-2,-0.1) node[left] {en grandeur};
%\draw[color=G1] (-2,-0.7) node[left] {réduite};
%\draw[color=G1] (-2,6) node[left] {arrête};
%\draw[color=G1] (-2,5.4) node[left] {visible};
%\draw[color=J1] (3,7) node[above] {face arrière};
%\draw[color=C2] (2,-1) node[below] {face frontale};
%\draw[color=C2] (2,-1.6) node[below] {en vraie grandeur};
%\draw[color=H1prime] (8.5,6.1) node[right] {Deux droites};
%\draw[color=H1prime] (8.5,5.5) node[right] {parallèles dans};
%\draw[color=H1prime] (8.5,4.9) node[right] {la réalité sont};
%\draw[color=H1prime] (8.5,4.3) node[right] {représentées};
%\draw[color=H1prime] (8.5,3.7) node[right] {par des};
%\draw[color=H1prime] (8.5,3.1) node[right] {parallèles en};
%\draw[color=H1prime] (8.5,2.5) node[right] {perspective};
%\draw[color=H1prime] (8.5,1.9) node[right] {cavalière};
%\end{tikzpicture}}
%\end{tabular}

%\begin{commentaire}
%\parbox{0.39\textwidth}{%\begin{commentaire}
%Un \textbf{solide} est un objet en 3~dimensions que l'on ne peut pas tracer en relief sur une feuille de %papier plane. On peut  {\bfseries fabriquer} le solide en construisant un \MotDefinition{patron}{}, que %l'on découpe, plie et colle.On peut  {\bfseries représenter} le solide sur une feuille plane en donnant %l'impression de la 3D. Nous utiliserons, par exemple  la \MotDefinition{perspective cavalière}{} (voir % schéma ci\nobreakdash-contre). %\begin{itemize}                                                                                        \item la face frontale est en vraie grandeur.
% \item Les parallèles restent parallèles.  
%  \item Les arêtes visibles sont représentées en trait plein.      
%  \item Les arêtes non visibles sont représentées en pointillés. 
%  \item Les proportions sont respectées. 
% %\end{itemize}. 
 %\end{itemize}
%Les arêtes perpendiculaires à  la face frontale sont portées par des fuyantes; l'angle de fuite est généralement entre 30\degre et   45\degre. 
%\end{commentaire}
%}\hfill\parbox{0.59\textwidth}{
%\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
%\draw[fill=J4, color=J4] (2,2)--(6,2)--(6,6)--(2,6)--cycle;
%\draw[fill=C4] (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
%\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
%\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
%\draw[dashed] (2,2)--(6,2);
%\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(2,6);
%\draw[dashed, G1, tres epais] (2,2)--(0,0);
%\draw[color=C1, dashed, epais] (4.8,0)--(7,0);
%\draw[fill=C1, color=C1] (4.8,0) arc (0:45:0.8)--(4,0)--cycle;
%\draw[color=C1] (5,0.4) node[right] {angle de fuite};
%\draw[ H1prime, tres epais] (4,4)--(6,6);
%\draw[ H1prime, tres epais] (4,0)--(6,2);
%\draw[ G1, tres epais] (0,4)--(2,6);
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,3) to[bend left] (2,3); %arête arrière
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,0.5) to[bend left] (1,1); %arête protée par une fuyante
%\draw[color=G1, ->, epais] (-2,5.5)to[bend left](1,5);%arête visible
%\draw[color=J1, ->, epais] (3,7)to[bend left](3.5,5); %face arrière
%\draw[color=C2, ->, epais] (2,-1)to[bend left](2.5,1); %face frontale
%\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,4.5)to[bend right](5,5);
%\draw[color=H1prime, ->, epais] (8.5,3.5)to[bend left](5,1);
%\draw[color=G1] (-2,3.3) node[left] {arrête};
%\draw[color=G1] (-2,2.7) node[left] {non visible};
%\draw[color=G1] (-2,1.1) node[left] {arrête portée};
%\draw[color=G1] (-2,0.5) node[left] {par une fuyante};
%\draw[color=G1] (-2,-0.1) node[left] {en grandeur};
%\draw[color=G1] (-2,-0.7) node[left] {réduite};
%\draw[color=G1] (-2,6) node[left] {arrête};
%\draw[color=G1] (-2,5.4) node[left] {visible};
%\draw[color=J1] (3,7) node[above] {face arrière};
%\draw[color=C2] (2,-1) node[below] {face frontale};
%\draw[color=C2] (2,-1.6) node[below] {en vraie grandeur};
%\draw[color=H1prime] (8.5,6.1) node[right] {Deux droites};
%\draw[color=H1prime] (8.5,5.5) node[right] {parallèles dans};
%\draw[color=H1prime] (8.5,4.9) node[right] {la réalité sont};
%\draw[color=H1prime] (8.5,4.3) node[right] {représentées};
%\draw[color=H1prime] (8.5,3.7) node[right] {par des};
%\draw[color=H1prime] (8.5,3.1) node[right] {parallèles en};
%\draw[color=H1prime] (8.5,2.5) node[right] {perspective};
%\draw[color=H1prime] (8.5,1.9) node[right] {cavalière};
%\end{tikzpicture}}
\begin{tabular}{!{\color{G2}\vline width 2pt}
m{0.49\linewidth}m{0.49\linewidth}!{\color{G2}\vline width 2pt}}
\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white}
\cellcolor{G3}{\bfseries Parallélépipède rectangle} & \cellcolor{FondTableaux} Le patron est composé de rectangles.  \\%\cline{1-1}
\rowcolor{FondTableaux}$\mathcal{V}= \mbox{largeur}\times \mbox{hauteur}\times\mbox{profondeur}$ & L'aire d'un rectangle est: $\mathcal{A}=\mbox{Longueur} \times \mbox{largeur}$\\%\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8] %pavé perspective
\draw[fill=F4] (-0.5,-1)-- (4,-1)--(4,1)--(-0.5,1)--cycle;
\draw[fill=J3]  (4,-1)--(5,-0.5)--(5,1.5)--(4,1)--cycle;
\draw[fill=H3] (-0.5,1)-- (4,1)--(5,1.5)--(0.5,1.5)--cycle;
\draw (-0.5,1)-- (4,1);
\draw (4,1)-- (4,-1);
\draw [dashed] (0.5,1.5)-- (0.5,-0.5);
\draw [dashed] (0.5,-0.5)-- (-0.5,-1);
\draw [dashed] (0.5,-0.5)-- (5,-0.5);
%\draw (3.3,1.05) node[below, color=F1] {\bfseries largeur};
\draw (1.75,-1.1) node[above, color=F1] {\bfseries  longueur};
\draw[color=F1, tres epais] (-0.5,-1)--(4,-1);
\draw (4.25,0.25) node[rotate=-90.0, color=G1] {\bfseries  hauteur};
\draw[color=G1, tres epais] (4,-1)--(4,1);
%\draw (5,-0.65) node[rotate=26.5, color=C1] {\bfseries profondeur};
\draw (4.65,-0.94) node[rotate=29, color=C1] {\bfseries  largeur};
\draw[color=C1, tres epais] (5,-0.5)--(4,-1);
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6] %pavé patron
\clip (-0.1,-0.1) rectangle (10,4.6);
\draw[fill=J3, color=J3] (0,0)-- (1.5,0)--(1.5,1)--(0,1)--cycle;
\draw[fill=J3, color=J3] (0,3.5)-- (1.5,3.5)--(1.5,4.5)--(0,4.5)--cycle;
\draw[fill=F3, color=F3] (2.5,1)-- (4,1)--(4,3.5)--(2.5,3.5)--cycle;
\draw[fill=F3, color=F3] (0,1)-- (1.5,1)--(1.5,3.5)--(0,3.5)--cycle;
\draw[fill=H3, color=H3] (4,1)-- (5,1)--(5,3.5)--(4,3.5)--cycle;
\draw[fill=H3, color=H3] (1.5,1)-- (2.5,1)--(2.5,3.5)--(1.5,3.5)--cycle;

\draw[color=F1, epais] (4,1)--(4,3.5);
\draw[color=F1, epais]  (1.5,1)--(1.5,3.5);
\draw[color=F1, epais] (0,1)-- (0,3.5);
\draw[color=F1, epais] (2.5,1)--(2.5,3.5);
\draw[color=F1, epais] (5,1)--(5,3.5);
\draw[color=C1, epais]  (1.5,0)--(1.5,1);
\draw[color=C1, epais] (0,0)--(0,1);
\draw[color=C1, epais] (1.5,3.5)--(1.5,4.5);
\draw[color=C1, epais] (0,3.5)-- (0,4.5);
\draw[color=C1, epais] (2.5,3.5)--(1.5,3.5);
\draw[color=C1, epais] (1.5,1)-- (2.5,1);
\draw[color=C1, epais] (4,1)-- (5,1);
\draw[color=C1, epais] (5,3.5)--(4,3.5);
\draw[color=G1, epais] (0,0)-- (1.5,0);
\draw[color=G1, epais] (1.5,3.5)--(0,3.5);
\draw[color=G1, epais] (1.5,1)--(0,1);
\draw[color=G1, epais] (2.5,1)-- (4,1);
\draw[color=G1, epais] (1.5,4.5)--(0,4.5);
\draw[color=G1, epais] (4,3.5)--(2.5,3.5);
\draw (5.5,2.5) node[right] {\bfseries \it Les segments};
\draw (5.5,2) node[right] {\bfseries \it de la même couleur};
\draw (5.5,1.5) node[right] {\bfseries \it ont  même mesure};
\end{tikzpicture}
\\
\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white} 
\cellcolor{G3}{\bfseries Pyramides}
&\cellcolor{FondTableaux}Le patron est composé d'un polygone et de triangles. \\\rowcolor{FondTableaux}
$\mathcal{V}=\left(\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur}\right)\div 3$&L'aire d'un triangle est: $\mathcal A = \left(\mbox{base}\times \mbox{hauteur}\right)\div 2$\\%\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]%pyramide perspective
\draw[fill=C4] (0.62,-2)-- (4.12,-2)--(-0.6,1.76)--cycle;
\draw[fill=J4] (5,-0.84)-- (4.12,-2)-- (-0.6,1.76)--cycle;
\draw [dashed] (-0.6,1.76)-- (1.38,-0.8);
\draw [dashed] (1.38,-0.8)-- (0.62,-2);
\draw [dashed] (1.38,-0.8)-- (5,-0.84);
%%%%hauteur
\draw [fill=C2] (-0.8,-1.3) rectangle (-1.1,-1);
\draw [dashed] (-0.6,1.76)-- (-1.6,1.76);
\draw [dashed] (1.3,-1.3)-- (-1.6,-1.3);
\draw [dashed] (-0.8,-1.3)-- (-0.8,1.76);
 \draw (-1.1,0.2) node[rotate=90] {hauteur};
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.6,yscale=0.4] %pyramide patron
\draw[fill=J4] (4.18,1.2)-- (5.02,2.6)-- (8.46,2.08)--cycle;
\draw[fill=C4] (0.56,1.2)-- (0.36,-1.03)-- (4.18,1.2);
\draw[fill=B4]  (0.56,1.22)-- (-1.17,2.67)-- (1.4,2.6);
\draw[fill=B4] (1.4,2.6)-- (2.52,4.97)-- (5.02,2.6);
\draw[fill=B4] (1.4,2.6)--(5.02,2.6)--(4.18,1.2)--(0.56,1.2)--cycle;

 \draw[color=A1] (2.2,0.1) node {{\boldmath $\int$}};
 \draw[color=A1] (6,1.6) node {{\boldmath $\int$}};
 \draw[color=A1] (0.45,0.1) node {{\boldmath $\infty$}};
 \draw[color=A1] (-0.2,1.85) node[rotate=60] {{\boldmath $\infty$}};
 \draw[color=A1] (1.95,3.8) node[rotate=50] {{\boldmath $\ddagger$}};
 \draw[color=A1] (0.2,2.65) node {{\boldmath $\ddagger$}};
 \draw[color=A1] (3.8,3.8) node[rotate=50] {{\boldmath $\approx$}};
 \draw[color=A1] (6.4,2.35) node[rotate=85] {{\boldmath $\approx$}};
\end{tikzpicture}
\\\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white} 
\cellcolor{G3}{\bfseries Cylindre de révolution}& \cellcolor{FondTableaux}Le patron est composé d'un rectangle et de deux
\\
\rowcolor{FondTableaux}$\mathcal{V}=\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur}$& disques. L'aire d'un disque est: $\mathcal A = \pi \times  \mbox{rayon}^2$\\
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5,yscale=0.6]%cylindre perspective
 \draw[fill=B4, color=B4] (0,0)--(0,3)--(5,3)--(5,0)-- cycle;
 \draw[fill=B3] (0,3) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,3);
 \draw[fill=B3] (0,3) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,3); 
 \draw[color=B3, line cap=butt] (0,3)--(5,3); 
 \draw[fill=B3] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
 \draw[dashed,fill=B3] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
 \draw[color=B3] (0,0) --(5,0);
\draw[fill=A1, color=A1]  (2.5,0) rectangle (2.25,0.25);
 \draw[dashed, color=C1] (2.5,0)--(0,0);
 \draw (-0.5,0) node[left, color=C1] {\bfseries rayon};
 \draw[->, color=C1] (-0.5,0)--(0,0);
 \draw[dashed, color=A1] (2.5,3)--(2.5,0);
 \draw[color=A1] (2.5,3) node {{\boldmath $-$}};
 \draw (2.8,1.4) node[rotate=-90, color=A1] {\bfseries hauteur}; 
 \draw (0,0)--(0,3);
  \draw (5,3)--(5,0);

 \end{tikzpicture}
 &\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.6,yscale=0.6] %cylindre patron
%  \draw[fill=B3] (0,0) circle (1);
 \draw[color=J1, fill=B3, epais] (0,0) circle (1);
 \draw[fill=B3] (7,0) circle (1);
 \draw[fill=B4] (1,-1.5)--(6,-1.5)--(6,2.5)--(1,2.5)--cycle;
 \draw[dashed, color=C1] (0,0)--(-1,0);
 \draw (-1.5,0) node[left, color=C1] {\bfseries rayon};
 \draw[->, color=C1] (-1.5,0)--(-1,0);
 \draw (1.7,0.5) node[rotate=-90, J1] {\bfseries circonférence};
 \draw (1.3,0.5) node[rotate=-90, J1] {\bfseries de la base};
 \draw (3.2,2.2) node[color=A1] {\bfseries hauteur};
 \draw[color=A1,  epais] (6,2.5)--(1,2.5);
 \draw[color=J1, epais] (1,-1.5)--(1,2.5);
 \end{tikzpicture}
\\\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
%\arrayrulecolor{gray}
%\doublerulesepcolor{white} 
%\cellcolor{G3}{\bfseries Cône de révolution} & \cellcolor{FondTableaux}Le patron est composé d'un disque et d'une portion de
%\\
%\rowcolor{FondTableaux}$\mathcal{V}=\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur}$& disque avec $\alpha=\mbox{rayon}\div\mbox{génératrice}\times 360$\degre\\
%\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5] %cone perspective
% \draw[fill=H4] (0,0)--(2.5,3)--(5,0);
% \draw[fill=H2] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
% \draw[dashed,fill=H2] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
% \draw[ color=H2] (0,0)--(5,0);
% \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(2.5,0);
% \draw[dashed, color=C1] (2.5,3)--(2.5,0);
% \draw[->, color=J1] (-0.5,0)--(0,0);
% \draw (-0.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
% \draw[color=A1, tres epais] (2.5,3)--(5,0);
% \draw (4.1,1.6) node[rotate=-55, color=A1] {\bfseries génératrice};
% \draw (2.8,1.3) node[rotate=-90, color=C1] {\bfseries hauteur};
%\draw [fill=gray, very thin] (2.5,0)-- (2.3,0)--(2.3,0.2)--(2.5,0.2)--cycle;
%\end{tikzpicture}&\begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]%cone patron
% \draw[fill=H2] (0,0) circle (1);
% \draw[fill=H4] (5,0) arc (0:250:2)--(3,0)--cycle;
%\draw[fill=A4, very thin] (3.4,0) arc (0:250:0.4)--(3,0)--cycle;
% \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(-1,0);
% \draw (-1.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
% \draw[->, color=J1] (-1.5,0)--(-1,0);
% \draw (3,0) node[below right, color=A1] {\bfseries génératrice};
% \draw[color=A1, tres epais] (3,0)--(5,0);
% \draw (2.5,0.5) node[color=A1] {$\alpha$};
%\end{tikzpicture}
%\\\arrayrulecolor{G2}
%\doublerulesepcolor{G2}
%\hline\hline
%\arrayrulecolor{gray}
%\doublerulesepcolor{white} 
%\\\hline\hline
 \end{tabular}
% \begin{tableau}[t]{\linewidth}{2}\hline
% \rowcolor{FondTableaux}{\bfseries Cylindre de révolution} & 
% {\bfseries Cône de révolution}\\\hline
% \rowcolor{G4}$\mathcal{V}=\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur}$ &
% $\mathcal{V}=(\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur})\div 3$
% \\\hline
% \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5,yscale=0.6]%cylindre perspective
% \clip (-2.5,-0.4)rectangle(8,3.6);
%  \draw[fill=B4, color=B4] (0,0)--(0,3)--(5,3)--(5,0)-- cycle;
%  \draw (0,0)--(0,3);
%   \draw (5,3)--(5,0);
%  \draw[fill=B3] (0,3) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,3);
%  \draw[fill=B3] (0,3) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,3); 
%  \draw[color=B3] (0,3)--(5,3); 
%  
%  \draw[fill=B3] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
%  \draw[dashed,fill=B3] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
%  \draw[color=B3] (0,0) --(5,0);
% \draw[fill=gray, very thin]  (2.5,0)-- (2.3,0)--(2.3,0.2)--(2.5,0.2)--cycle;
%  \draw[dashed, color=C1] (0,0)--(2.5,0);
%  \draw (-0.5,0) node[left, color=C1] {\bfseries rayon};
%  \draw[<-, color=C1] (0,0)--(-0.5,0);
%  \draw[dashed, color=A1] (2.5,3)--(2.5,0);
%  \draw[color=A1] (2.5,3) node {$-$};
%  \draw (2.8,1.3) node[rotate=-90, color=A1] {\bfseries hauteur};
%  \end{tikzpicture}
% & 
% \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5] %cone perspective
%  \draw[fill=H4] (0,0)--(2.5,3)--(5,0);
%  \draw[fill=H2] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
%  \draw[dashed,fill=H2] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
%  \draw[ color=H2] (0,0)--(5,0);
%  \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(2.5,0);
%  \draw[dashed, color=C1] (2.5,3)--(2.5,0);
%  \draw[->, color=J1] (-0.5,0)--(0,0);
%  \draw (-0.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
%  \draw[color=A1, tres epais] (2.5,3)--(5,0);
%  \draw (4.1,1.6) node[rotate=-55, color=A1] {\bfseries génératrice};
%  \draw (2.8,1.3) node[rotate=-90, color=C1] {\bfseries hauteur};
% \draw [fill=gray, very thin] (2.5,0)-- (2.3,0)--(2.3,0.2)--(2.5,0.2)--cycle;
% \end{tikzpicture}\\\hline
% \rowcolor{G4} Le patron est composé d'un rectangle et de deux disques. L'aire d'un disque est: $\mathcal A = \pi \times  \mbox{rayon}^2$&Le patron est composé d'un disque et d'une portion de disque avec $\alpha=\mbox{rayon}\div\mbox{génératrice}\times 360$\degre\\\hline
% \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.6,yscale=0.6] %cylindre patron
% \clip (-3,-1.6) rectangle (10,3);
%  \draw[fill=B3] (0,0) circle (1);
%  \draw[color=J1, tres epais] (0,0) circle (1);
%  \draw[fill=B3] (7,0) circle (1);
%  \draw[fill=B4] (1,-1.5)--(6,-1.5)--(6,2.5)--(1,2.5)--cycle;
%  \draw[dashed, color=C1] (0,0)--(-1,0);
%  \draw (-1.5,0) node[left, color=C1] {\bfseries rayon};
%  \draw[->, color=C1] (-1.5,0)--(-1,0);
%  \draw (1.7,0.5) node[rotate=-90, J1] {\bfseries circonférence};
%  \draw (1.3,0.5) node[rotate=-90, J1] {\bfseries de la base};
%  \draw (3.2,2.2) node[color=A1] {\bfseries hauteur};
%  \draw[color=A1,  tres epais] (6,2.5)--(1,2.5);
%  \draw[color=J1, tres epais] (1,-1.5)--(1,2.5);
%  
% \end{tikzpicture} 
% &
% \begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]%cone patron
%  \draw[fill=H2] (0,0) circle (1);
%  \draw[fill=H4] (5,0) arc (0:250:2)--(3,0)--cycle;
% \draw[fill=A4, very thin] (3.4,0) arc (0:250:0.4)--(3,0)--cycle;
%  \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(-1,0);
%  \draw (-1.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
%  \draw[->, color=J1] (-1.5,0)--(-1,0);
%  \draw (3,0) node[below right, color=A1] {\bfseries génératrice};
%  \draw[color=A1, tres epais] (3,0)--(5,0);
%  \draw (2.5,0.5) node[color=A1] {$\alpha$};
% \end{tikzpicture}
% \\\hline
% \end{tableau}
\begin{tabular}{!{\color{G2}\vline width 2pt}
m{0.49\linewidth}m{0.49\linewidth}!{\color{G2}\vline width 2pt}
}\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white} 
\cellcolor{G3}{\bfseries Cône de révolution} & \cellcolor{FondTableaux}Le patron est composé d'un disque et d'une portion de
\\
\rowcolor{FondTableaux}$\mathcal{V}=\mbox{Aire de la base}\times \mbox{hauteur}\div 3$& disque avec $\alpha=\mbox{rayon}\div\mbox{génératrice}\times 360$\degre\\
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5] %cone perspective
 \draw[fill=H4] (0,0)--(2.5,3)--(5,0);
 \draw[fill=H2] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
 \draw[dashed,fill=H2] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
 \draw[ color=H2] (0,0)--(5,0);
 \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(2.5,0);
 \draw[dashed, color=C1] (2.5,3)--(2.5,0);
 \draw[->, color=J1] (-0.5,0)--(0,0);
 \draw (-0.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
 \draw[color=A1, epais] (2.5,3)--(5,0);
 \draw (4.2,1.6) node[rotate=-50, color=A1] {\bfseries génératrice};
 \draw (2.8,1.3) node[rotate=-90, color=C1] {\bfseries hauteur};
\draw [color=C1, fill=C1] (2.5,0) rectangle (2.25,0.25);
\end{tikzpicture}&\begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]%cone patron
\clip (-4,-2.2) rectangle (7.2,2.2);
 \draw[fill=H2] (0,0) circle (1);
 \draw[fill=H4] (5,0) arc (0:250:2)--(3,0)--cycle;
\draw[fill=A1, color=A1] (3.4,0) arc (0:250:0.4)--(3,0)--cycle;
 \draw[dashed, color=J1] (0,0)--(-1,0);
 \draw (-1.5,0) node[left, color=J1] {\bfseries rayon};
 \draw[->, color=J1] (-1.5,0)--(-1,0);
 \draw (3,0) node[below right, color=A1] {\bfseries génératrice};
 \draw[color=A1, epais] (3,0)--(5,0);
 \draw (2.5,0.5) node[color=A1] {{\boldmath $\alpha$}};
\end{tikzpicture}
\\\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white} 
\cellcolor{G3}{\bfseries Sphère et boule}&
\cellcolor{FondTableaux}\parbox{\linewidth}{$\mathcal{V}=\dfrac{\TopStrut 4}{\BotStrut 3}\pi\times  \mbox{rayon}^3$  \hfill $\mathcal{A}=4\times \pi \times \mbox{rayon}^2$}
%\\\arrayrulecolor{G2}
%\doublerulesepcolor{G2}
%\hline\hline
\\%\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
\clip (-3,-2.55)rectangle(7.5,2.775);
 \draw[fill=A4] (2.5,0) circle (2.5);
 \draw[color=A3] (0,0)--(5,0);
 \draw[fill=A3] (0,0) .. controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(5,0);
 \draw[dashed,fill=A3] (0,0) .. controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(5,0); 
 \draw[dashed, color=A1] (0,0)--(2.5,0);
 \draw (-0.5,0) node[color=A1, left] {\bfseries rayon};
 \draw[color=A1, ->]  (-0.5,0)--(0,0);
\end{tikzpicture}
&
La sphère n'a pas de patron. \\
\arrayrulecolor{G2}
\doublerulesepcolor{G2}
\hline\hline
\arrayrulecolor{gray}
\doublerulesepcolor{white} 
\end{tabular}



\section{Droites et plans}


\subsection{Qu'est-ce qu'un plan?}



\begin{propriete}
\parbox{0.68\textwidth}{
Soit $A$, $B$, $C$ trois points de l'espace distincts et non alignés.
%\vspace{-0.3em}
\begin{itemize}
\item Pour déterminer un plan, il suffit de donner  3 points non alignés  ou   2 droites sécantes  ou 2 droites parallèles (non confondues).
 \item Le \MotDefinition{plan}{} noté $(ABC)$ est constitué par les points des droites passant par $A$ et parallèles ou sécantes à la droite $(BC)$.
\end{itemize}
}
\hfill \parbox{0.25\textwidth}{
%\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.2, yscale=0.1]
 \draw[color=D4, fill=D4] (14,0)--(15,2)--(12,14)--(0,26.5)--(5.5,6)--cycle;
 \draw (5.5,0)--(0,4.5)--(0,26.5)--(5.5,22);
 \draw (0,26.5)--(12,26.5)--(17.5,22);
\draw[dashed] (12,26.5)--(12,14);
\draw[dashed, color=C1] (12,4.5)--(12,14);
\draw[dashed] (17.5,0)--(15,2);
\draw[dashed, color=C1] (15,2)--(12,4.5);
\draw[dashed] (0,4.5)--(7.5,4.5);
\draw[dashed, color=C1] (7.5,4.5)--(12,4.5);

\foreach \a/\b/\c/\d in {1.5/21/9.6/3.1,2.3/18/10.1/2.8,2.7/16.2/11.1/2.1,3.1/15/12.3/1.2,3.3/14.1/14/0,3.5/13.5/14.4/0.7,3.7/12.7/14.9/1.7,3.8/12/14.7/3.2,4/11.6/14.3/4.7,4.1/11.2/14.1/5.8,4.2/11/13.9/6.6,4.2/10.6/13.5/7.8,4.4/10.3/13.6/7.8,4.5/9.9/13.3/8.8,4.6/9.6/13.2/9.6,5.1/7.5/10.7/15.4}
\draw[color=F1, line cap=butt] (\a,\b)--(\c,\d);
 \draw[color=D1, dashed, epais] (14,0)--(15,2)--(12,14)--(0,26.5);
 \draw[color=D1, epais] (14,0)--(5.5,6)--(0,26.5);
\draw[color=A1] (6.7,9.8) node[above] {$A$};
\draw[color=A1] (10.5,6) node[below] {$B$};
\draw[color=A1] (12.7,9.5) node[right] {$C$};
\draw[color=A1] (6.7,9.8) node {{\boldmath $+$}};
\draw[color=A1] (10.5,6) node {{\boldmath $+$}};
\draw[color=A1] (12.7,9.5) node {{\boldmath $+$}};
\draw[color=A1, line width=0.75pt] (9,3.5)--(13,10);
 \draw (5.5,0)--(17.5,0)--(17.5,22)--(5.5,22)--cycle;
\end{tikzpicture}
%\end{center}
}\end{propriete}

% \begin{remarque}
% La donnée de  3 points non alignés  ou de  2 droites sécantes  ou 2 droites parallèles (non confondues) suffit à déterminer un plan
% \end{remarque}





%\begin{notation}
% Pour désigner un plan, il suffit de noter entre parenthèses les noms de trois points non alignés de ce plan.
%\end{notation}

\begin{remarque}

Dans chaque plan de l'espace, on peut appliquer tous les théorèmes de géométrie plane.
\end{remarque}

\begin{exemple*1}$ABCDEFGH$ est un parallélépipède rectangle tel que: 

\parbox{0.65\linewidth}{
\begin{colitemize}{2}
 \item $AB=\ucm{7}$
 \item $AD=\ucm{6}$
 \item $I$ est le milieu de $[AB]$
\item $J$ est le milieu de $[AD]$ 
\end{colitemize}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
 \item 
Nommer le plan colorié. 
\item Calculer la longueur $BD$.
%\item Calculer la longueur $IJ$.
\end{enumerate}
}\hfill\parbox{0.3\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.65, yscale=0.85]
\draw[fill=C2, color=C2] (2,0)--(0,1)--(1.5,1.5)--(3.5,0.5)--cycle;
\draw (2,0)--(0,1)--(1.5,1.5);
\draw[dashed] (1.5,1.5)--(3.5,0.5)--(2,0);
\draw (0,0)--(4,0)--(4,2)--(0,2)--cycle;
\draw (4,2)--(5.5,2.5)--(1.5,2.5)--(0,2)--cycle;
\draw (4,0)--(5.5,0.5)--(5.5,2.5)--(4,2)--cycle;
\draw [dashed] (0,0)-- (1.5,0.5);
\draw [dashed] (5.5,0.5)-- (1.5,0.5);
\draw [dashed] (1.5,2.5)-- (1.5,0.5);
\draw (0,0)node[below] {$A$};
\draw (4,0)node[below] {$B$};
\draw (4.3,1.8)node {$C$};
\draw (0,2)node[left] {$D$};
\draw (1.5,0.5)node[above right] {$E$};
\draw (5.5,0.5)node[below right] {$F$};
\draw (5.5,2.3)node[above right] {$G$};
\draw (1.5,2.5)node[above left] {$H$};
\draw (2,0) node[below] {$I$};
\draw (0,1) node[left] {$J$};
\draw (1.5,1.4) node[above left] {$K$};
\draw (3.5,0.5) node[above] {$L$};
\end{tikzpicture}}

\correction
 \begin{enumerate}
  \item Le plan colorié coupe les arêtes du pavé en $I$, $J$, $K$ et $L$,  
  $(IJK)$ est donc un  nom possible.
  \item La face $ABCD$ du pavé est un rectangle donc le triangle $ABD$ est rectangle en $A$. \\D'après le théorème de Pythagore:\\ $BD^2=BA^2+AD^2=7^2+6^2=49+36=85$.\\ 
   Une longueur est toujours positive donc $BD=\sqrt{85}$~cm.
%  \item \og Dans un triangle si un segment joint les milieux de deux côtés alors il mesure la moitié du troisième côté.\fg\ 
%   Ici, dans le triangle $ABD$, $I$ est le milieu du côté $[AB]$ et $J$ celui du côté $[AD]$. 
%  Donc $[IJ]$ mesure la moitié du troisième côté $[BD]$. 
%  $IJ=BD\div 2$ soit $IJ=\dfrac{1}{2}\sqrt{85}$~cm.
 \end{enumerate}
\end{exemple*1}


\subsection{Positions relatives de deux droites}
\begin{definition}
 Deux droites incluses dans un même plan sont dites \MotDefinition[coplanaire]{coplanaires}{}.
\end{definition}


%\end{multicols}

\begin{propriete}
 Deux droites de l'espace sont soit coplanaires soit non coplanaires:

\begin{tableau}[L]{\linewidth}{2}{>{\centering}m{0.72\linewidth}}\hline
$(d)$ et $(d')$ sont coplanaires et &$(d)$ et $(d')$ sont\\
\rowcolor{FondTableaux} \parbox{\linewidth}{ sécantes en $M$\hfill ou \hfill  strictement parallèles \hfill ou \hfill confondues}& non coplanaires\\\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw (3,5.6)node[color=F1] {$M$};
\draw[ epais, color=F1] (0.7,4.5)--(5.1,5.5);
\draw[ epais, color=F1] (1.7,5.5)--(4.1,4.5);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw[ epais, color=F1] (0.5,4.3)--(4.9,5.3);
\draw[ epais, color=F1] (0.9,4.7)--(5.3,5.7);
\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw[ epais, color=F1] (0.7,4.5)--(5.1,5.5);
\end{tikzpicture}&\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4)--cycle;
\draw[color=H4, fill=H4] (0,0)--(4,0)--(6,2)--(2,2)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw[ epais, color=F1] (1.7,5.5)--(4.1,4.5);
\draw[ epais, color=G1, dashed] (1.1,0.5)--(5,1.5);
\end{tikzpicture}\\\hline
\end{tableau}

\end{propriete}


%\begin{remarque} Deux droites confondues sont considérées comme parallèles.
%\end{remarque}


\subsection{Positions relatives de deux plans}

\begin{propriete}
\begin{tableau}[L]{\linewidth}{3}{>{\centering}m{3.98cm}}
 \hline
 $(\mathcal P)$ et  $(\mathcal P')$ sont  strictement parallèles &  $(\mathcal P)$ et  $(\mathcal P')$ sont confondus &  $(\mathcal P)$ et  $(\mathcal P')$ sont sécants en $(d)$\\\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
%\clip (-2.5,-0.6) rectangle (7.6,6.8);
\draw[color=G2, fill=G4] (-4,3)--(4.5,3)--(7.5,6.5)--(-0.5,6.5)--cycle;
\draw[color=H1prime, fill=H4] (-4,-1.5)--(4.5,-1.5)--(7.5,2.5)--(-0.5,2.5)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0.25,4) node[below, left, color=G2] {{\boldmath $(\mathcal P')$}};
\draw (0.25,-1) node[below, left, color=H1prime] {{\boldmath $(\mathcal P)$}};
\end{tikzpicture}&
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
\clip (-7.5,-3.5) rectangle (8.5,6.5);
\draw[color=G2, fill=G4] (-7,-3)--(3,-3)--(8,3)--(-2,3)--cycle;
\draw[color=H1prime, fill=H4] (-3,-1.5)--(3.5,-1.5)--(7,2.5)--(0.5,2.5)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (-5,-2.5) node[ color=G2] {{\boldmath $(\mathcal P')$}};
\draw (0.25,-1) node[below, left, color=H1prime] {{\boldmath $(\mathcal P)$}};
\end{tikzpicture}&
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
\draw[color=H1prime, fill=H4] (-6,-2)--(7,-2)--(11,2)--(-2,2)--cycle;
\draw[color=G2, fill=G4] (-6,7)--(6,7)--(11,2)--(-2,2)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw[dashed] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2)-- (6,6);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw[color=G1,  epais] (6,2)--(4,4)--(0,4);
\draw[color=G1,  epais, dashed] (0,4)--(2,2);
\draw[color=C1,  epais] (-3,2)--(11.2,2);
\draw (6,-1.2) node[ color=H1prime] {{\boldmath $(\mathcal P)$}};
\draw (-2,5) node[color=G2] {{\boldmath $(\mathcal P')$}};
\draw (-4,2) node[color=C2] {{\boldmath $(d)$}};
\end{tikzpicture}\\\hline
\end{tableau}
\begin{itemize}
% \item  Deux plans confondus sont considérés comme parallèles.
 \item Un plan coupe deux plans parallèles suivant deux droites parallèles.
 \item Deux plans sont parallèles si et seulement si deux droites sécantes de l'un sont\\ respectivement parallèles à deux droites sécantes de l'autre. 
\end{itemize}
\end{propriete}
\vspace{-0.3em}
\begin{remarque} Deux plans confondus sont considérés comme parallèles.
\end{remarque}
%\begin{remarques}
%\begin{itemize}
%% \item  Deux plans confondus sont considérés comme parallèles.
% \item Un plan coupe deux plans parallèles en deux droites parallèles.
% \item Deux plans sont parallèles si et seulement si deux droites sécantes de l'un sont respectivement parallèles à deux droites sécantes de l'autre. 
%\end{itemize}
%\end{remarques}


\subsection{Positions relatives d'une droite et d'un plan}

\begin{propriete}
 \begin{tableau}[l]{\linewidth}{3}%{>{\centering}m{4.2cm}}
 \hline
  $(d)$  est strictement parallèle à $(ABF)$&   $(d)$ est incluse dans $(HDC)$ &   $(d)$  est sécante à $(ABC)$\\\hline
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,0)--(4,0)--(6,2)--(2,2)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw[ epais, color=F1] (0.9,4.7)--(5.3,5.7);
%\draw[ epais, color=F1] (1.1,4.5)--(4.1,4.5);
\end{tikzpicture}&
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
\draw[ epais, color=F1] (0.9,4.7)--(5.3,5.7);
\end{tikzpicture}&
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw[color=H4, fill=H4] (0,0)--(4,0)--(6,2)--(2,2)--cycle;
\draw (0,0)--(4,0)--(4,4)--(0,4)--cycle;  
\draw (0,4)--(2,6)--(6,6)--(4,4);
\draw (6,6)--(6,2)--(4,0);
\draw[dashed] (0,0)--(2,2)--(6,2);
\draw[dashed] (2,2)--(2,6);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0)node[right] {$B$};
\draw (4,4)node[below right] {$C$};
\draw (0,4)node[left] {$D$};
\draw (2,2)node[left] {$E$};
\draw (6,2)node[right] {$F$};
\draw (6,6)node[right] {$G$};
\draw (2,6)node[left] {$H$};
%\draw[tres epais, color=A1] (3.5,6.5)--(1.5,-0.5);
\draw[ epais, color=F1] (3.5,6.5)--(3.07,5);
\draw[ epais, color=F1] (3.07,5) node {$-$};
\draw[ epais, color=F1] (2,1.12) node {$-$};
\draw[ epais, color=F1, dashed] (1.64,0)--(3.07,5);
\draw[ epais, color=F1] (1.64,0)--(1.5,-0.5);
%\draw[ epais, color=F1] (6.5,6.5)--(5,5);
%\draw[ epais, color=F1] (6.5,6.5)--(5,5);
%\draw[ epais, color=F1] (1.1,4.5)--(4.1,4.5);
\end{tikzpicture}
\\\hline
 \end{tableau}
 Une droite est parallèle à un plan si et seulement si elle est parallèle à une droite du plan.
\end{propriete}

